---
templateKey: article
title: 疲软的硬道理
slug: pi-ruan-ying-dao-li
date: 2018-12-27T14:08:00.000Z
description: “韭菜”们艰难生存的一年
featuredpost: false
featuredimage: /img/pi1.webp
trending: 1
isbrief: false
columnist: 2018，是什么使我们感到恐惧
tags:
  - 韭菜
  - 裁员
  - 读研
  - P2P
---
![](/img/pi1.webp)

**作者丨捞面**

**编辑丨小田**

2018年，可能是“疲软”的一年。

这一年，经济领域的关键词有很多，**中美贸易战、社保改革、国进民退、消费降级**......

不过，最戳中我们的，莫过于**“韭菜”**。

“韭韭八十一难”、“韭经考验”、“长长韭韭”，人们纷纷讲起了“韭言韭语”。无论是工薪阶层还是中产阶级，在这一年，都似乎成为了“可割可弃”的“韭菜。

如此时势也催生出P2P投资的火热，人人都想“高回报”，一份《2018年上半年P2P发展监测报告》显示，国内P2P用户已超过五千万，人均投资超两万元。然而一年下来，**已有过百家平台“炸雷”。**

近年高速发展的互联网企业，似乎也开始“入冬”，多家公司被曝光大量裁员。而实体经济也没有回暖，倒闭和裁员的消息也不断传出。

**2018将要结束，你过得还好吗？**

### 刘先生 | P2P平台“饭饭金服”受害者

>
> “我这几年可能都不会想去旅游。”

我算是比较倒霉。

今年一共投了两次p2p，一次在五月份，投了三十万，第二次则是七月，投了二十八万。**那几乎是我当时所有的积蓄。**

没想到的是，第二次投完没几天，平台就“炸雷”了。我当时整个人都懵了。后来家人也就都知道了，整个家都陷入了消沉。**投钱进去这几个月，我连一分钱的收益也还没拿到过。**

但谁能想得到呢。明明这个平台是拿了政府发的牌照的。甚至说我们到后来才知道，连这个平台上那些出借给别人的订单都是伪造的。我觉得，**政府的监管在这个过程是缺乏的。**

我自己本来做着一份建筑设计的工作，每个月有上万块的收入，前几年还买了房子。不过为了早点还完房贷，为了这**最高到15%的年化利率**，周边的人也都在投这个，我才把这58万投了进去。

“饭饭金服”原本一直在嘉兴，“炸雷”前又把公司搬到了湖南株洲。事发以后，我们在嘉兴要求相关部门立案调查，他们说**“饭饭已经搬走，不归他们管”**；我们又去了株洲，株洲那边也说**当地没有监管责任。**

![](/img/pi2.webp)

*饭饭金服网站截图*

这几年，建筑这行业发展还算稳定，但现在工资没怎么涨，房价、物价都在涨。出事了以后，很长一段心理压力都非常大，我想，**我这几年可能都不会想去旅游。**

9月，迫于舆论的压力（这平台有好几万用户），嘉兴这边的经侦已经开始调查，平台的负责人和几个股东也被“协助调查”了，心里才好受些，这毕竟比之前的推脱好。

不过我也知道，**根据以往的经验，这钱是不可能拿回来的了。**

### Arwen | 公务员

>
> “但就像这样的工作，还是一堆人排着队要进来。”

恐惧于我而言，更多是朋友带来的。

我16年毕业出来工作，，现在已经有两年了。当初读研的朋友有些在今年开始出来找工作，他们都在抱怨今年找工作有多难。

不像我两年前的时候，**当时无论是社招还是校招，机会都要比今年好很多。**我当时去的初创企业，招人的时候都很热情，让人感觉很积极向上。

到了今年呢，面试的时候可能还聊的好好的，突然就又说要调整，又不招了，真的就是寒冬来临。

除此之外呢，电商法出台以后，**朋友圈里的代购都在“哭喊”；**又比如个税法等待这些，给人感觉就是**所有的商品都在涨价，但工资却没有直观的涨幅。**

![](/img/pi3.webp)

*一名女子因代购以走私罪判刑11年，图片来源：新浪*

还有一点也可以看到。今年我选择进了体制。体制里的员工主要分两类，一类有编制，一类没编制；没编制的人工资差很多，做的工作还一样，但就像这样的工作，还是一堆人排着队要进来。

而这，其实都因为体制的安稳，旱涝保收。对我来说，则还有不会被工作打扰的私人时间。

但官僚主义也是会存在于这里，会被迫去做一些自己不想做的事情，比如现在，我就要因为领导的命令，在晚会上与同事表演节目。

我也会担心在安稳的环境放弃自己追求的东西，所以长远来看，我还是会离开。

我更希望可以实现自己的价值。

### A君 | 曾负责传统500强企业“裁员部门”

>
> “他们根本不知道可以争取，也没办法争取。”

最近很直观的体现就是公司在裁员吧。

我们公司主要就是做汽车和食品的经销，在今天来说，这都已经是夕阳产业了。所以这两年就开始做资源重整，我之前去的那个部门就是专门推动这个的。

说是叫资源整合，工作主要就是两个，一个是办公室的整合，把一些原来分散的、业务减少的办公室停掉。另一个则是裁员，因为整合的过程就意味有很多子公司会被关闭，关闭之后再跟别的大一点的子公司进行合并调整，这样在某些岗位上出现一些功能重复、人员过多的情况，就会进行裁员。裁员的话，**个人的能力当然也会考虑，但主要的，还是看是谁合并谁，而这些都是管理层决定的。**

今年至少裁了二三十个人。我记得的是有一个部门，整个都裁了，后来他们也去找了工会，发起集体仲裁，拿到了工龄两倍的补偿。

有些个别就很惨，比方说有的一开始是跟第三方公司签的合同，但其实是我司的员工，做了五年之后才跟我司签约，又做了五年，最后裁员走人，补偿的工龄也只能算五年。**而他们根本不知道可以争取，也没办法争取。**

像我这个部门，原来16个人，现在只裁剩9个人了，一个人就要做两个人的活，工资却连通胀都跟不上。

这里注定是没有前景了，**不过（这行业）本身就很差，也不会再差到哪里去了**，只能说在这里继续学东西吧。

### 塔 | 大四学生

>
> “跟我一起竞争的很多都是之前读研出来的学生。”

我现在读大四，这学期秋招结束的时候，我也找到了一家地产公司的工作。但在投简历找工作的过程中，其实有很多地方是提醒了我，宏观环境有问题。

首先是，很多同学开始选择去考研而不是就业，我去找工作的时候，跟我一起竞争的很多都是之前读研出来的学生。

![](/img/pir4.webp)

*2018年考研报考人数达到238万，比去年多了37万人，图片来源：路音机*

另一个就是，很多企业都缩招。比如我去的一个地产公司，到了终面就只剩下四个人，而这四个人还不一定都要。

我觉得吧，很多人读研可能也只是随大流，去读个两三年躲避经济下滑，但其实我觉得，**五年之内经济都会继续下滑，所以不如早做准备。**

今年年末，一大批互联网公司裁员的消息也让我更加的警惕，所以现在我已经在好好准备之后的工作了，比如提前学习地产行业的知识，一直关注广东这边的地产行业讯息等。

### 黄静静 | 某电商公司售后主管

>
> “像我这个级别的，上个月只能拿四千块。

我公司是做代运营电商的，就是从企业拿货，然后我们自己在线上卖。

但在这一整年里可以看到的是，无论是我们公司，还是说这整个行业，这一年都过得很难。

最明显能看到的就是在电商狂欢的618、双十一。**本来我们去年双十一最高的同时在线客流可以去到500多，到了今年就只有200多。**

我们只好通过裁员、缩减进货量来降低成本，跟同行一起打价格战。**销售情况不好，班都不用怎么加。**

还有就是成本价的下降，这对我们未必是一件好事。举个例子，我们去年进的一个产品，成本价300，今年成本价就降到280，但我们的库存都还没卖完。

行业里的人当然也不好过。**销售人员，一般来说最低都能拿到3700，最高的时候能拿上万块，今年呢，普遍就拿3800。像我这个级别的，因为业绩不好，上个月也只能拿四千块。**

这一年，很多认识的人也都走了，很多都是觉得行业没前景、工资低，自己辞职了。

据我所知，今年整个行业普遍都在负牟利，赚不了钱。

​注：受访对象均为化名

**校对丨张天真​**

**制图丨阿七**